\documentclass[10pt]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{babel}
\babelprovide[import, main]{polish}
\usepackage[a4paper, margin=1.5cm]{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    basicstyle=\ttfamily\small,
    frame=single,
    breaklines=true,
    captionpos=b,
    showstringspaces=false
}

\title{Projekt I przetwarzanie równoległe 2025/26 SS, OpenMP, Vtune}
\author{Emilia Bonk 160108 \\ Szymon Urban 160271}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Wstęp.}

\begin{itemize}
\item \textbf{Nazwa przedmiotu:} Laboratorium z przetwarzania równoległego
\item \textbf{Autorzy:} Emilia Bonk (160108), Szymon Urban (160271)
\item \textbf{Grupa dziekańska:} L09
\item \textbf{Termin zajęć laboratoryjnych:} Wtorek 9:45-11:15
\item \textbf{Termin oddania sprawozdania:} 5.05.2026
\item \textbf{Wersja sprawozdania:} pierwsza
\item \textbf{Opis zadania:}
Celem ćwiczenia była analiza implementacji algorytmu Sita Eratostenesa 
w środowisku równoległym i sekwencyjnym z wykorzystaniem biblioteki OpenMP. 
Zadanie polegało na analizie i modyfikacji podanych kodów, z róznymi 
implementacjami algorytmu, a następnie porównaniu ich wydajności.
\item \textbf{Adres e-mail:} emilia.bonk@student.put.poznan.pl, szymon.urban@student.put.poznan.pl
\end{itemize}

\section{Informacje techniczne.}

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Parametr} & \textbf{Wartość} \\
\hline
Model procesora & 17th Gen Intel(R) Core(TM) i7-12700F \\
\hline
Liczba procesorów fizycznych & 1 \\
\hline
Liczba rdzeni & 12 \\
\hline
Liczba procesorów logicznych & 20 \\
\hline
Pamięć cache L1 & 1,0 MB \\
\hline
Pamięć cache L2 & 12,0 MB \\
\hline
Pamięć cache L3 & 25,0 MB \\
\hline
System operacyjny & Windows 10 \\
\hline
Kompilator & Intel(R) oneAPI DPC++/C++ Compiler 2025.3.3 \\
\hline
Wersja kompilatora & 2025.3.3.20260319 \\
\hline
Program testujący & Intel VTune Profiler 2026.0.0\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Informacje techniczne dotyczące środowiska testowego}
\end{table}


\newpage
\section{Prezentacja i analiza kodów.}

\subsection*{K1 - Algorytm sekwencyjny oparty na próbnych dzieleniach.}
\textbf{Oznaczenie skrótowe:} SEQ-DIV-BASIC
\\ \\
Wariant oznaczony jako SEQ-DIV-BASIC to algorytm sekwencyjny oparty na 
metodzie dzielenia próbnego. Przetwarzanie rozpoczyna się od przygotowania 
struktur danych: tablicy result dla zakresu $[m, n]$ oraz pomocniczej tablicy 
primeArray przechowującej liczby pierwsze z przedziału $[2, \sqrt{n}]$. 
Pierwsza pętla for wypełnia tablicę pomocniczą, eliminując z rozważania liczby złożone, 
natomiast druga pętla stanowi główne zadanie obliczeniowe, sprawdzając 
podzielność każdej liczby $i$ przez wyznaczone wcześniej dzielniki. W tym podejściu 
zbiór zadań obejmuje weryfikację $n - m + 1$ elementów, przy czym koszt wykonania 
pojedynczego zadania jest wysoce zmienny. Liczby parzyste lub posiadające małe 
dzielniki są procesowane błyskawicznie dzięki instrukcji break, podczas gdy liczby 
pierwsze wymagają wykonania pełnego cyklu sprawdzeń aż do wartości $\sqrt{i}$, 
co sprawia, że czas obliczeń rośnie wraz z wartością sprawdzanej liczby. 
Ponieważ jest to kod sekwencyjny, nie występuje tu podział pracy między jednostki 
obliczeniowe – wszystkie zadania są przydzielane do jednego wątku głównego i 
wykonywane szeregowo. Zastosowanie tablic boolowskich i zmiennych licznikowych 
$i$ oraz $j$ pozwala na bezpośrednią iterację po zadanym zbiorze, zapewniając pełną 
deterministyczność przebiegu algorytmu i dając zawsze poprawny wynik.
\\

\begin{lstlisting}[style=mystyle, caption={Kod programu k1.cpp}, label={lst:k1}]
int calculate(int n, int m){
	bool* result = (bool*)malloc((n - m + 1) * sizeof(bool));
	memset(result, true, (n - m + 1) * sizeof(bool));
	int prime_counter = 0;

	bool* primeArray = (bool*)malloc((sqrt(n) + 1) * sizeof(bool));
	memset(primeArray, true, (sqrt(n) + 1) * sizeof(bool));
	
	if (m <= 0 && n >= 0) result[0 - m] = false;
	if (m <= 1 && n >= 1) result[1 - m] = false;

	for (int i = 2; i * i <= n; i++) {
		for (int j = 2; j * j <= i; j++) {
			if (primeArray[j] == true && i % j == 0) { 
				primeArray[i] = false; 
				break;
			}
		}
	}
	for (int i = m; i <= n; i++){
		for (int j = 2; j * j <= i; j++){
			if (primeArray[j] == true && i % j == 0) {
				result[i - m] = false;
				break; 
			} 
		}
		if(result[i-m] == true){
			prime_counter++;
		}
	}
	free(result);
	free(primeArray);

	return prime_counter;
}
\end{lstlisting}

\newpage

\subsection*{K2 - Liczby pierwsze wyznaczane równolegle
przez dzielenie w zakresie <m,n>.}
\textbf{Oznaczenie skrótowe:} PAR-DIV-GUIDED
\\ \\
Wariant ten wprowadza zrównoleglenie głównej pętli obliczeniowej 
przy użyciu dyrektywy \texttt{\#pragma omp parallel for schedule(guided)}.
Przetwarzanie polega na dynamicznym pobieraniu porcji zadań z puli 
wszystkich iteracji $[m, n]$. Charakterystyczną cechą tego podejścia jest to, 
że rozmiar przydzielanych paczek (chunks) maleje wykładniczo w miarę postępu 
obliczeń. Na początku wątki otrzymują duże bloki liczb, co minimalizuje narzut 
związany z synchronizacją (pobieraniem zadań). W miarę zbliżania się do końca 
zakresu, porcje stają się coraz mniejsze, co pozwala na precyzyjne „wypełnienie” 
czasu pracy wszystkich rdzeni. Zbiór zadań pozostaje ten sam ($n - m + 1$ liczb), 
jednak dzięki temu mechanizmowi, różnice w koszcie sprawdzania małych i dużych liczb 
są niwelowane: wątek, który szybciej upora się ze swoją porcją, natychmiast pobiera 
kolejną, mniejszą partię. Zapobiega to sytuacji, w której jeden wątek wciąż pracuje 
nad ciężkim końcem zakresu, podczas gdy inne pozostają bezczynne. W programie nie będzie
występowało zjawisko wyścigu, gdyż każdy wątek operuje na odrębnych elementach tablicy result,
Zjawisko \textbf{false sharingu} może wystąpić, kolizje w pamięci cache będą miały miejsce głównie na "stykach" bloków danych tablicy, 
szczególnie w późniejszych etapach, gdy paczki stają się mniejsze. 
\textbf{Synchronizacja} jest wprowadzana przy pomocy klauzuli schedule(guided), 
na podstawie dostępu do wspólnego licznika iteracji.
Nie ma w tej wersji kodu problemu braku \textbf{zrównoważenia obciążenia},
Mechanizm samoregulacji rozmiaru paczek sprawia, że procesory są obciążone niemal identycznie 
przez cały czas trwania programu. 
\\ \\
\textbf{Uzasadnienie wyboru podziału pracy:} 
Przewagą strategii \texttt{guided} nad \texttt{static} jest rozwiązanie
problemu bezczynności procesorów na końcu zakresu, gdzie liczby są najtrudniejsze 
do sprawdzenia. \texttt{Guided} zmniejsza narzut komunikacyjny, biorąc najpierw duże porcje
(tam gdzie liczby są małe i szybkie do sprawdzenia), a następnie stopniowo 
przechodząc do mniejszych, co pozwala na lepsze wykorzystanie zasobów niż \texttt{dynamic}, które 
co prawda pozwala wybrać dowolny rozmiar paczki, ale wciąż nie jest tak efektywne jak \texttt{guided} w kontekście tego algorytmu.
\\
\begin{lstlisting}[style=mystyle, caption={Kod programu k2.cpp}, label={lst:k2}]
int calculate(int n, int m){
	//...liczenie sita (PrimeArray) jak w kodzie k1

	#pragma omp parallel
	{
	#pragma omp for schedule(guided) reduction(+:prime_counter)
	for (int i = m; i <= n; i++){
		for (int j = 2; j * j <= i; j++){
			if (primeArray[j] == true && i % j == 0) { 
				result[i - m] = false;
				break;
			}
		}	
		if(result[i-m] == true){
			prime_counter++;
		}
	}
	} 
	free(result);
	free(primeArray);
	
	return prime_counter;
}
\end{lstlisting}

\newpage

\subsection*{K3 - Sito sekwencyjne bez lokalności dostępu do danych.}
\textbf{Oznaczenie skrótowe:} SEQ-SIEVE-NL
\\ \\
W tym wariancie zamiast sprawdzać każdą liczbę z osobna pod kątem jej dzielników, 
algorytm iteruje po kolejnych liczbach pierwszych i „wykreśla” (oznacza jako false) 
wszystkie ich wielokrotności w tablicy wyników. Przetwarzanie składa się z dwóch 
faz: wyznaczenia małego sita dla dzielników oraz głównego sita dla zakresu $[m, n]$.
Zadaniem jest wykreślenie wielokrotności dla każdej liczby pierwszej $i \le \sqrt{n}$. 
Koszt wykonania zadania jest zależny od wartości $i$ – dla małych liczb pierwszych 
(np. 2, 3, 5) liczba wykreśleń jest ogromna (dla $i=2$ jest to połowa zakresu), 
natomiast dla większych liczb pierwszych koszt ten gwałtownie spada. Łączna 
złożoność jest znacznie niższa niż w dzieleniu próbnym i wynosi $O(n \log \log n)$.
Wszystkie operacje wykonywane są przez jeden wątek główny. Wykreślanie odbywa się 
skokowo (instrukcja j += i), co jest bardzo efektywne dla procesora (dostęp 
sekwencyjny z krokiem). Jako że jest to kod wykonywany sekwencyjnie, nie będzie tu
żadnego z problemów związanych z równoleglizacją zadań tj false sharingu, wyścigu czy braku zrównoważenia
podziału pracy.
\\


\begin{lstlisting}[style=mystyle, caption={Kod programu k3.cpp}, label={lst:k3}]
int calculate(int n, int m){
	//...liczenie sita jak we wczesniejszych kodach 

	for (int i = 2; i*i <= n; i++){
		if (primeArray[i]) {
			int firstMultiple = (m / i);
			if (firstMultiple <= 1) {
				firstMultiple = i + i;
			} else if (m % i) { 
				firstMultiple = (firstMultiple * i) + i;
			} else {
				firstMultiple = (firstMultiple * i);
			}
			for (int j = firstMultiple; j <= n; j+=i) { 
				result[j-m] = false;
			}
		}
	}
	if (m <= 0 && n >= 0) result[0 - m] = false;
    if (m <= 1 && n >= 1) result[1 - m] = false;

	for (int i = m; i <= n; i++) {
    	if (result[i - m]) prime_counter++;
	}

	free(result);
    free(primeArray);
	
	return prime_counter;
}
\end{lstlisting}

\newpage
\subsection*{K3a - Sito sekwencyjne z lokalnością dostępu do danych.}
\textbf{Oznaczenie skrótowe:} SEQ-SIEVE-LL
\\ \\ 
TO DO!!!!!

\begin{lstlisting}[style=mystyle, caption={Kod programu k3a.cpp}, label={lst:k3a}]
int calculate(int n, int m){
    //...alokacja pamieci i liczenie PrimeArray tak samo jak w kodzie k3

    int blockSize = 65536; 
    int numberOfBlocks = (n - m) / blockSize;
    if ((n - m) % blockSize != 0) { 
        numberOfBlocks++;
    }

    for (int i = 0; i < numberOfBlocks; i++) {
        int low = m + i * blockSize; 
        int high = low + blockSize - 1;
        if (high > n) {
            high = n;
        }

        for (int j = 2; j * j <= high; j++) {
            if (primeArray[j] == true) {
                int firstMultiple = (low / j);
                if (firstMultiple <= 1) {
                    firstMultiple = j + j;
                } else if (low % j) {
                    firstMultiple = (firstMultiple * j) + j;
                }  else {
                    firstMultiple = (firstMultiple * j);
                }
                for (int k = firstMultiple; k <= high; k += j) {
                    result[k - m] = false;
                }
            }
        }
    }

	//...zliczanie prime_count i zwalnianie pamieci jak w kodzie k3
}
\end{lstlisting}

\newpage
\subsection*{K4 - Sito równoległe funkcyjne bez lokalności dostępu do danych.}
\textbf{Oznaczenie skrótowe:} PAR-SIEVE-NL
\\ \\
Jest to równoległa wersja kodu SEQ-SIEVE-NL, podział pracy odbywa się na poziomie pętli wybierającej liczby pierwsze (i)
za pomocą dyrektywy \texttt{\#pragma omp parallel for schedule(dynamic, 1)}. 
Każdy wątek otrzymuje pewną pulę liczb pierwszych i odpowiada za wykreślenie 
wszystkich ich wielokrotności w całej tablicy result. Zadaniem wątku jest 
przeprowadzenie skokowej eliminacji liczb złożonych dla przypisanych mu wartości i. 
Koszt zadania jest wyjątkowo nierównomierny i malejący: liczba i=2 wymaga 
wykreślenia $N/2$ elementów, podczas gdy liczby pierwsze bliskie $\sqrt{n}$ 
wymagają zaledwie kilku operacji. W programie będzie występował problem
\textbf{race condition}, jednak dla nas "bezpieczny" logicznie. Wynika on z faktu, że 
różne liczby pierwsze mają wspólne wielokrotności (np. dla $i=2$ i $i=3$ wspólną 
wielokrotnością jest 6, 12, 18...). Oba wątki będą próbowały zapisać 
result[j-m] = false pod ten sam indeks w tym samym czasie. Wynik końcowy będzie 
poprawny (bo oba wątki wpisują tę samą wartość: false), ale na poziomie architektury 
procesora powoduje to ogromne straty wydajności. Występować będzie również zjawisko \textbf{false sharingu},
wątki będą zapisywać często i skakać po wartościach w tablicy result, przez co często będą
trafiać w te same linie cache, zmuszając system do ciągłego odświeżania danych między rdzeniami, co znacząco obniży wydajność.
Problem \textbf{braku zrównoważenia obciążenia} będzie zniwelowany przez zastosowanie strategii \texttt{dynamic}, która
pozwala na dynamiczne przydzielanie zadań w miarę ich wykonania, co sprawia, że wątki, które szybciej uporały się z ciężkimi 
zadaniami (duże i), mogą natychmiast przejąć kolejne, mniejsze zadania (małe i), 
zapewniając lepsze wykorzystanie zasobów. \textbf{Synchronizacja} wątków odbędzie się na końcu pętli for, gdy 
wszystkie wątki zakończą swoje zadania, nie ma więc problemu z synchronizacją w trakcie przetwarzania, która dodatkowo
zwolniłaby działanie programu.
\\ \\
\textbf{Uzasadnienie wyboru podziału pracy:}
Strategia \texttt{(dynamic, 1)} ma swoją przewagę nad \texttt{static} dzięki dynamicznemu przydzialaniu
zadań wątkom (pierwsze zadania będą największe, potem kolejne są coraz mniejsze). Ze względu na
tą kolejność zadań (od najcięższych na początku do najlżejszych na końcu) zdecydowaliśmy się też, nie używać
strategii \texttt{guided}, która lepiej się nadaje na odwrotną tendencję trudności zadań.
\\

\begin{lstlisting}[style=mystyle, caption={Kod programu k4.cpp}, label={lst:k4}]
int calculate(int n, int m){
	//...alokacja pamieci i lizcenie PrimeArray jak wczesniej 

	int limit = sqrt(n);
	#pragma omp parallel for schedule(dynamic, 1)
	for (int i = 2; i <= limit; i++){
		if (primeArray[i]) {
			int firstMultiple = (m / i);
			if (firstMultiple <= 1) {
				firstMultiple = i + i;
			} else if (m % i){ 
				firstMultiple = (firstMultiple * i) + i;
			} else {
				firstMultiple = (firstMultiple * i);
			}
			for (int j = firstMultiple; j <= n; j+=i) {
				result[j-m] = false;
			}
		}
	}

	//zliczanie prime_count i zwalnianie pamieci jak wczesniej
}
\end{lstlisting}

\newpage
\subsection*{K4a - Sito równoległe  funkcyjne bez lokalności dostępu do danych  z usunięciem redundancji zapisów.}
\textbf{Oznaczenie skrótowe:} PAR-SIEVE-NL-A
\\ \\ 
Jest to wersja programu PAR-SIEVE-NL z dodatkiem sprawdzania warunku \texttt{if result[j-i]}. Od kodu k4 różni go tylko proces 
zapisu wyniku, mający na celu zniwelowanie strat wydajności wywołanych wyścigiem, i dużej ilości kolizji w pamięci cache. Podejście
to zapobiega wyścigowi, jednak nie rozwiązuje w pełni problemu \textbf{false sharingu}, ponieważ wątki wciąż mogą zapisywać do tych
samych linii chache (tyllko tym razem już nie do tych samych elementów tablicy) ...................
\\
\begin{lstlisting}[style=mystyle, caption={Kod programu k4a.cpp}, label={lst:k4a}]
int calculate(int n, int m){
	//...alokacja pamieci i zliczanie PrimeArray jak wczesniej

	int limit = sqrt(n);
	#pragma omp parallel for schedule(dynamic, 1)
	for (int i = 2; i <= limit; i++){
		if (primeArray[i]) {
			int firstMultiple = (m / i);
			if (firstMultiple <= 1) {
				firstMultiple = i + i;
			} else if (m % i){ 
				firstMultiple = (firstMultiple * i) + i;
			} else {
				firstMultiple = (firstMultiple * i);
			}
			for (int j = firstMultiple; j <= n; j+=i) {
				if (result[j-m]) result[j-m] = false;
			} 
		}
	}

	//zliczanie prime_counter i zwalnianie pamieci jak w k4
}
\end{lstlisting}


\newpage
\subsection*{K5 - Sito równoległe domenowe z lokalnością dostępu do danych}
\textbf{Oznaczenie skrótowe:} PAR-SIEVE-DOM-LL
\\ \\
\\
\textbf{Uzasadnienie wyboru rozmiaru bloku:} 
Tak jak już zostało napisane w wypadku kodu k3, blok został wyznaczony
w ramach przeprowadzonego eksperymentu wpływu rozmiarów na prędkość wykonywania kodu. 
\\ \\
\textbf{Uzasadnienie wyboru podziału pracy:}
W tym wypadku została wybrana strategia \texttt{(static)}, dzięki podziałowi
na bloki, obciążenie czasowe poszczególnych zadań jest wyrównane (nierówność występuje 
tylko na $\sqrt{j}$), co sprawia, że nie potrzebujemy użycia metod dynamicznych. Uniknięcie
strategii dynamicznych pozwala nam uniknąć dodatkowego narzutu komunikacyjnego.
\\ \\

\begin{lstlisting}[style=mystyle, caption={Kod programu k5.cpp}, label={lst:k5}]
int calculate(m, n){
	//...alokacja pamieci i liczenie PrimeArray jak wczesniej

	int blockSize = 65536; 
	int numberOfBlocks = (n - m) / blockSize + ((n - m) % blockSize != 0);

	#pragma omp parallel for schedule(static)
	for (int i = 0; i < numberOfBlocks; i++) {
		int low = m + i * blockSize; 
		int high = low + blockSize - 1;
		if (high > n) high = n;

		memset(&result[low - m], true, (high - low + 1) * sizeof(bool));

		for (int j = 2; j * j <= high; j++) {
			if (primeArray[j]) {
				int firstMultiple = (low / j) * j;
				if (firstMultiple < low) firstMultiple += j;
				if (firstMultiple == j) firstMultiple += j; 

				for (int k = firstMultiple; k <= high; k += j) {
					result[k - m] = false;
				}
			}
		}
	}

	//zliczanie prime_counter i zwalnianie pamieci jak wczesniej
}
\end{lstlisting}


\newpage
\section{Prezentacja wyników i umówienie przebiegu eksperymentu.}

\newpage
\section{Wnioski.}


\end{document}
